\subsection{\textit{Pseudomonas Syringae}}
\textit{Pseudomonas Syringae} ist ein zylindrisch geformtes, gramnegatives Bakterium mit polaren Flagellen.
Es ist ein Pflanzenpathogen, das viele verschiedene Pflanzen infizieren kann.
Sein Name leitet sich vom Fliederbaum (\textit{Syringa vulgaris}) ab, aus dem es zum ersten Mal isoliert wurde.

Man verwendet ein Pflanzenpathogen anstelle eines anderen, zum Beispiel im Menschen vorkommenden Bakteriums vor allem aus dem Grund, dass es bei Zimmertemperatur lebensfähig ist.
Dies ermöglicht einen sehr viel einfacheren Versuchsaufbau, da im Labor keine besonderen Bedingungen geschaffen werden müssen, um lebende Bakterien zu untersuchen.
\subsection{Optische Falle}
\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\def\svgwidth{8cm}
\input{Optical_trap_focused.pdf_tex}
\end{center}
\caption{Schematische Darstellung einer optische Falle, wenn das zu fangende Objekt signifikant größer ist als die Wellenlänge des Lasers~\citep{OpticalTweezer}.}
\label{fig:trap}
\end{figure}
Eine optische Falle ist eine Apparatur, die mit Hilfe eines stark fokussierten Laserstrahls eine Kraft $F$ auf Objekte ausübt, deren Brechungsindex $n$ sich von dem der Umgebung $n_0$ unterscheidet.
Ob diese Kraft attraktiv oder repulsiv ist, hängt dabei vom Vorzeichen von $n_0-n$ ab.

Im Fall, dass der Durchmesser des Objekts sehr viel größer ist als die Wellenlänge des Lasers, kann man zur Beschreibung die Strahlenoptik verwenden.
Wie in Abbildung~\ref{fig:trap} zu sehen, werden in das Objekt eintretende und aus dem Objekt austretende Laserstrahlen gebrochen.
Daher ändert sich die Richtung und damit der Impuls des Laserstrahls.
Aufgrund der Impulserhaltung muss eine betragsmäßig gleiche Impulsänderung in die entgegengesetzte Richtung auf das Objekt wirken.

Die Verwendung eines Gauß-Strahlprofils führt dazu, dass sowohl axialen als auch lateralen Auslenkungen aus dem Fokuspunkt entgegengewirkt wird.
Bei lateralen Auslenkungen ist der Impulsübertrag durch die höhere Intensität in der Mitte des Strahls größer, sodass hier eine stärkere Kraft in Richtung der Strahlachse ausgeübt wird.
Bei axialen Auslenkungen führt eine Platzierung sowohl hinter als auch vor dem Fokus zu einer rücktreibenden Kraft, wie in Abbildung~\ref{fig:trap} zu sehen.

Die Abhängigkeit der Kraft vom Abstand zum Fokuspunkt ist linear wie bei einer einfachen Feder~\citep{StanfordTweezers}.
\subsubsection{Bestimmung der Kraft}
Zur Bestimmung der tatsächlich ausgeübten Kraft gibt es mehrere Methoden.
Hier soll die Kraft aus einer Messung der Reichweite der Falle und des Powerspektrums bestimmt werden.
Aus dem Powerspektrum erhält man die \q{Federkonstante} des linearen Zusammenhangs zwischen Kraft und Auslenkung sowie die Empfindlichkeit der Falle.
Aus einer Messung der Spannungsamplitude bei durchfahren eines an der Oberfläche festen Kügelchens ergibt sich damit die Fallenreichweite.
\subsubsection{Rotationsfrequenzbestimmung}
Zur Bestimmung der Rotationsfrequenz wird ein Bakterium gefangen und das Powerspektrum aufgenommen.
Auf diesem wird nun, sofern ein lebendiges Bakterium vermessen wird, ein kleiner Peak zu sehen sein.
Dieser tritt bei toten Bakterien oder Silikonkügelchen nicht auf und gibt Aufschluss über die Rotationsfrequenz der Flagellen.
\subsection{Brown'sche Molekularbewegung}
\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{FigTypicalSpectrum.jpg}
  \end{center}
  \caption{Typisches Powerspektrum eines in einer Laserfalle gefangenen unbelebten Objektes, dass der Brown'schen Molekularbewegung unterworfen ist mit Regression einer Lorentzkurve~\citep{BiOpt}.}
  \label{fig:charSpek}
\end{figure}
Das oben erwähnte Powerspektrum eines unbelebten Objektes entspricht dem der Brown'schen Molekularbewegung.
Dieses Powerspektrum ist normalerweise \q{weißes Rauschen}, fängt man aber das Objekt mit der optischen Falle, so ergibt sich ein charakteristisches Spektrum (siehe Abb.~\ref{fig:charSpek}).
Aus der Regression einer Lorentzkurve an gemessene Daten lässt sich so zum Beispiel die Fallensteifigkeit der verwendeten Falle bestimmen.
Damit ist eine Eichung der Apparatur zur Messung von Kräften möglich~\citep{Dueselder}.
